分析：遊客人數創紀錄 台灣旅遊業復興？

台灣外國旅客2016年人數創歷史新高，台灣總統蔡英文周四在推特（Twitter）上以九種語言說「謝謝」。蔡英文上任後中國遊客受政策影響驟減，「破紀錄」的遊客們來自何方？
根據台灣行政院主計總處上周發佈的國情統計通報，2016年來台旅客達 1069 萬人次，創下歷史新高，比 2015 年成長 2.4%。
蔡英文的推特先以英文寫到「2016年是史上最多人到訪台灣的一年」，接著依序用英文、簡體中文、日文、韓文、泰文、印尼文、菲律賓語、越南文、印度文共九種語言說「謝謝」。

國情統計通報指出，陸客（台灣對中國遊客的通稱）有351萬人次，依然是來台旅客人數最大宗，佔了全體境外遊客的三分之一，但相較2015年的418萬人次，大幅減少67萬人次，跌幅16.1%。
來台旅客數最顯著增長的地區是泰國，從12.4萬增加到19.5萬，增幅57.3%。旅客年增率排名依序是泰國、越南、韓國、菲律賓、加拿大、日本、馬來西亞。
「陸客相對減少很多，減少七成以上，團體客、自由行都掉很多。」阿里山社區發展協會總幹事呂建銘對BBC中文網說。「泰國、越南的自由行客人越來越多，他們的行程和陸客很不一樣。」
呂建銘指出，陸客團到阿里山旅遊多半是不過夜的一日遊，參觀完後下山買茶葉、木頭等土產。但東南亞的自由行旅客不同，他們走的行程較類似台灣遊客，會在山上住一晚，隔天一大早乘小火車去看日出。
日前有台灣網民以台灣風景美圖為底，以中文、英文、日文自製傳達出「中國客不來，台灣風景更美」意涵的觀光文宣，引起話題。
呂建銘表示，阿里山的陸客確實大幅減少，但日本、歐美觀光客數量維持穩定，並沒有如外界傳言因「陸客不來，旅遊品質更好」而更增加他國遊客到訪的意願，反而是台灣本地遊客近期到訪阿里山的人數增加了三成。

國台辦：「緣木求魚」
自2008年馬英九總統後開放中國大陸居民赴台灣旅遊，從強制跟團到漸漸依城市發達程度開放個人自由行，每日赴台限制人數也逐漸放寬。從2008年的32.9萬人次逐年增加，2015年來到418萬人次的最高峰。
民進黨籍總統蔡英文上任後，相比國民黨馬英九執政時代，兩岸關係進入冷靜期。中國官方因為蔡英文沒有明確承認「九二共識」，中國與台灣官方交流幾乎停擺。
稍早之前台灣專營陸客團的旅遊業者塗清標向BBC中文網表示，蔡英文政府上台後，陸客入台證件也比從前難辦理，現在來台陸客所持的入台證件，多是在新政府上台前就已辦理好的。
國台辦發言人安峰山周三在例行記者會上被記者提問，消息指出台灣官方有意從停留天數、財力證明放寬陸客自由行限制以提升陸客來台人數。安峰山回應：「造成赴台旅遊人數下降的原因，我想各界都看得十分清楚。解鈴還需要兩岸關係的改善和發展，其他的做法，只是緣木求魚。」

新南向政策

「新南向政策」是蔡英文政府主打，讓台灣減少對中國經濟依賴的政策。在旅遊業上也循此朝向吸引東南亞遊客的方向。
2016年9月開始，為響應新南向政策，台灣觀光局與泰國、越南、印尼的旅遊業者交流，舉辦推廣活動。為了迎合印尼的穆斯林遊客，台灣持續建設穆斯林友善設施，例如祈禱室、清真食物認證餐廳等等，亦有參觀台灣清真寺的穆斯林交流行程。
對於過去蓬勃發展的陸客團業者，蔡英文政府也輔導轉型，舉辦活動讓業者增進對東南亞語言文化的了解。
在阿里山上經營旅館的呂建銘表示，感受到政府積極推動新南向政策，但相關的配套措施還有待完善，例如東南亞語言、飲食習慣等，業者都還在摸索適應。
他舉例，泰國遊客飲食習慣偏酸甜辣，但阿里山的餐廳多是中式口味，有泰國客人反映吃不慣。

分析：BBC中文網記者劉子維
台灣旅遊業在過去八年馬英九政府和中國交好的政策紅利下蓬勃發展，遊覽車業者、土特產店、旅館如雨後春筍冒出。
但台灣陸客團經歷過幾起重大的遊覽車意外、購物團強迫消費糾紛之下蒙上陰影。陸客團有句順口溜：「起得比雞早、跑得比馬快、睡得比賊晚、吃得比豬差。」一些跟團民眾反應對台灣旅遊的評價「有些失望」，再訪意願不高，反而是自由行遊客對於台灣的小吃、人文風景留下好印象。
從行政院公布的數據看來，雖經過陸客團銳減的陣痛期，但其他國家來客數仍上升，總人數更突破歷史新高的現象來看，台灣旅遊業仍有許多發展空間。
近年來，台北西區以「老城區」為主打的景點深受日本人歡迎，新北市北海岸成為受韓國人歡迎的「秘境」。台北101的精品店在陸客減少後，轉為主打吸引阿拉伯國家的富豪消費者。台南的小巷、花蓮的田園也都能見到喜愛台灣在地文化的外國旅客蹤跡。
蔡英文的「九種語言」推文中，有一半是東南亞語種，顯示蔡政府對東南亞國家的重視。
但台灣人對東南亞文化的不了解甚至歧視，對蔡英文新南向政策來說是個阻力，東南亞人士有時會被認為「菲傭」、「外勞」而被不禮貌對待，來自歐美日韓的觀光客則不會遇到這種狀況。
台灣想不依賴陸客繼續「拼觀光」，英文會是需要加強的部分。記者觀察到，許多路牌、地名的英文拼音拼法沒有統一，同一個中文字有不只一種拼法，造成外國遊客的困擾，風景區的英文解說也有許多錯誤。

反觀香港

你拎一個獨立國家 同被殖民國家比較?

講埋下句吖

仲洗講，出街都感受到啦

香港全球旅客都多喎
最近泰國仲要升成倍

旅發局公佈 2016 全年訪港旅客數字 國際旅客增 3.1% 短途市場升幅最顯著
香港旅遊發展局(旅發局)公佈，2016 年訪港旅客約 5,665.5 萬人次，比 2015 年 下跌 4.5%。當中，訪港內地旅客數字按年出現跌幅，至於國際旅客則錄得增長。
旅發局主席林建岳博士表示:「在 2016 年，訪港內地旅客主要因『一周一行』效應 而下跌 6.7%。不過，國際市場方面，無論長途和短途旅客數字均有不俗升幅，整體上 升 3.1%，其中過夜旅客的升幅更達 5.7%。有此成績，旅發局要衷心感謝政府在 2016/17 年度給予旅發局額外撥款，令我們和業界可以加強海外推廣。今年，旅發局繼續會與 政府和業界緊密合作，透過不同的推廣工作和大型活動，突顯香港的旅遊吸引力及好 客之道，務求令旅客在香港有不同的愉快體驗，繼續吸引更多過夜旅客訪港。」
旅發局近年加大在短途市場的推廣力度，重點吸引過夜旅客。2016 年訪港的過夜 旅客約有 2,655.3 萬人次，並以短途市場的升幅較顯著，達到 8.4%。當中，來自南韓、 印尼、菲律賓及泰國的過夜旅客，增幅更高達雙位數字。而 2016 年來自南韓、菲律賓 和泰國的訪港過夜旅客數字，也突破過往紀錄。至於來自長途市場的過夜旅客數字則 錄得 2.8%的按年增長。

去年訪港內地旅客數字下跌 6.7%，主要是因「一周一行」效應令不過夜旅客有較明顯跌幅 至於訪港國際旅客按年增加 3.1%，當中來自長、短途市場的旅客均有增長
來自國際市場的過夜旅客按年上升 5.7%，其中短途市場升幅更達 8.4%
2016 年訪港旅客人次如下:
2016 年整體訪港旅客

相反乜嘢？

反觀乜嘢？

佢仲諗緊

台灣講緊蝗客跌到新低
香港淨係得個一週一行限制
根本旅遊業仲係依賴緊蝗客

依個冇法格
支那搭個車就到啦
講依賴？香港可以唔依賴，大把旅客，但支那人要嚟都阻唔到個喎
而且台灣冇陸客係因為支那出手，皇恩浩蕩
多咗東南亞人係因為東南亞多咗旅客出嚟
睇香港數據啦
做乜走去改咗人地個重點呀？

我既角度係台灣旅遊業可以唔依賴蝗客成功轉型
咁香港政府有冇心,做過野去改變個生態？

有得有冇心㗎咩
簽證就出撚硬㗎啦
支那人嚟唔嚟係佢嘅事
改變乜嘢？封關唔俾支那人入呀？
依啲只可以被動，支那人要入關除非你封關㗎啫，美國都未做到，香港政府「有冇心」？
老實講，台灣唔係俾支那嘴炮都唔會少咗支那人啦，係咪噉講呀？ 又封關咩？
旅遊外來影響較多，台灣真係靠自己而多咗非支那客咩，咪on9啦，東南亞個market大咗就邊到都多咗㗎啦
香港細佢咁多，多佢成十倍添，但支那人仲多之嘛

香港有成千三四萬國際客
台灣細咁多得700萬
你話香港唔可以轉型唔靠支那客？
你係咪忽大咗？香港人同每個國際客含撚都可以一對一啦

俾人強姦反抗唔到唔代表要配合強姦犯
成街都係金鋪藥房都算正常現象？

所以你可以做乜嘢？
封關呀？
依家台灣唔撚係自己做過咩而冇支那客，而係支那客自己唔乸去
上年香港咪一樣少咗支那客格，又係咪香港嘅功勞呀？有冇畀叻叻自己呀？依家走去畀叻叻台灣？反觀香港？
根本係經濟周期影響為大，你唔可以令支那唔入你國，全世界冇國家做到，美國唔做、日本唔做、韓國唔做，少咗支那人全為支那自己國策
你可以做乜嘢？

反觀香港
香港依家就有千幾萬國際客，仲升緊嘅
講旅遊業香港咁細係夠多元有突，但係近支那你有咩可以講，封關減支那人又做唔到，淨係識踩港有鬼用咩

次次呢d post都有玻璃心出現
留名睇香港旅遊世界第一 行山世界第一

馬爻口吾至刂

支那賤畜抵制失敗

做咩姐你
前排先講完我地唔計支那旅客都多過台灣